---
author: Franck Chambon
hide:
    - navigation
    - toc
title: Nombres de Catalan (2)
tags:
    - à trous
    - récursivité
    - arbre binaire
difficulty: 330
---

# Énumération des arbres binaires de taille n

- Il y a **1** arbre binaire de taille 0.
- Il y a **1** arbre binaire de taille 1.
- Il y a **2** arbres binaires de taille 2.
- Il y a **5** arbres binaires de taille 3.
- Il y a **14** arbres binaires de taille 4.

???+ example "Arbres binaires de taille 4"
    Les 14 arbres binaires de taille 4, peuvent être répartis en fonction de la taille des sous arbres.
    
    Il y a un nœud racine et 3 autres nœuds à répartir à gauche ($t_g$) et à droite ($t_d$).
    
    $$(1 + t_g + t_d = 4)$$ 

    $(t_g=0, t_d=3)$

    ![](images/example0.svg)
    ![](images/example1.svg)
    ![](images/example2.svg)
    ![](images/example3.svg)
    ![](images/example4.svg)

    ---

    $(t_g=1, t_d=2)$

    ![](images/example5.svg)
    ![](images/example6.svg)

    ---

    $(t_g=2, t_d=1)$

    ![](images/example7.svg)
    ![](images/example8.svg)

    ---

    $(t_g=3, t_d=0)$

    ![](images/example9.svg)
    ![](images/example10.svg)
    ![](images/example11.svg)
    ![](images/example12.svg)
    ![](images/example13.svg)

Objectif : écrire une fonction telle que `nb_arbres_binaires(n)` renvoie le nombre d'arbres binaires de taille `n`. Il existe plusieurs méthodes de calcul. Voici une méthode pédagogique pour calculer ce nombre en fonction de `n`. Il s'agit des nombres de Catalan.


- Si la taille $n$ vaut zéro,
    - renvoyer $1$. Il y a un seul arbre à zéro nœud, un arbre vide.
- Sinon,
    - l'arbre possède une racine et deux sous-arbres. Les tailles possibles pour les sous-arbres sont :
        - $0$ à gauche et $n-1$ à droite
        - $1$ à gauche et $n-2$ à droite
        - $2$ à gauche et $n-3$ à droite
        - ...
        - $n-3$ à gauche et $2$ à droite
        - $n-2$ à gauche et $1$ à droite
        - $n-1$ à gauche et $0$ à droite
    - renvoyer la somme du nombre d'arbres dans chaque cas.

!!! tip "Indices"
    Pour un arbre binaire de taille $5$, il y a un nœud racine et $4$ autres nœuds. Ces derniers peuvent se répartir en $(0, 4)$, $(1, 3)$, $(2, 2)$, $(3, 1)$, $(4, 0)$ à gauche et à droite.

    - Pour $(0, 4)$, il y a 
        - $1$ sous-arbre à gauche possible, à 0 nœud,
        - $14$ sous-arbres à droite possibles à 4 nœuds,
        - ainsi $1×14$ possibilités de choisir un arbre binaire de taille $0$ à gauche et de taille $4$ à droite.
    - Pour $(1, 3)$, il y a
        - $1$ sous-arbre à gauche possible à 1 nœud,
        - $5$ sous-arbres à droite possibles à 3 nœuds,
        - donc $1×5$ possibilités pour ce cas.
    - Pour $(2, 2)$, il y a $2×2$ possibilités.
    - Pour $(3, 1)$, il y a $5×1$ possibilités.
    - Pour $(4, 0)$, il y a $14×1$ possibilités.

    Il y a donc $1×14 + 1×5 + 2×2 + 5×1 + 14×1 = 42$ arbres binaires de taille $5$.

    On stocke les résultats qui sont utilisés souvent dans une liste `catalan_mem`, cette liste commence avec `[1, 1, 2, 5, 14, 42]`. Il est très utile de mettre à jour cette liste dès que possible.

???+ example "Exemples"
    
    ```pycon
    >>> nb_arbres_binaires(3)
    5
    >>> nb_arbres_binaires(4)
    14
    >>> nb_arbres_binaires(5)
    42
    ```

Code à compléter :

{{ IDE('exo') }}
